全球金融危 港最易爆

全球金融危港最易爆

恐爆危機
大行指香港是全球爆發金融危機最高危地區，情況較九七年亞洲金融危機時更嚴重。

【東方日報專訊】香港股市及樓市持續暢旺，惟野村證券發表報告表示，根據該行風險預警系統，香港為全球32個經濟體中爆發金融危機最高危地區，於60個早期預警指標中，52個亮起紅燈，情況較一九九七年亞洲金融危機時更嚴重。

事實上，瑞信亞太區私人銀行大中華區副主席陶冬接受訪問時指，當內地樓市下跌，香港樓市會出現真正跌勢，由於近期香港樓市槓桿顯著提高，加上香港實施聯繫匯率制度，不能透過貨幣貶值去抵銷衝擊，香港樓價會跌得比內地更傷。

野村：中國未脫離危險期
野村根據企業與家庭債務佔本地生產總值（GDP）比率、企業與家庭償債比率、實際有效匯率、經通脹調整的實際樓價及股票價格去制訂早期預警指標。

去年野村曾發表同類報告，指亞洲是爆發金融危機最高危地區，特別是中國及香港。不過，該行最新報告顯示，香港現為爆發金融危機最高危地區，原因是香港實際有效匯率、企業與家庭償債比率均遠高於長線平均，由於港元與美元掛鈎，問題恐因美國加快加息步伐或美元趨升惡化。

野村又指，儘管中國早前預警指標亮警數目由41個減少至40個，為一三年以來首次減少，惟風險仍未脫離危險期，若無法進一步解決樓市與過剩信貸，將難以遏止經濟下滑。

陶冬表示，當內地樓市下跌，香港樓市會形成真正跌勢，惟調整恐相當強烈，比內地會跌得更傷，理由是近期香港樓市槓桿明顯提高，尤其是承受能力最弱的一群，而且港元與美元掛鈎，不同內地可透過人民幣貶值卸去部分資產價格下瀉造成的衝擊，採用歐元的希臘就是無法透過貨幣貶值紓緩債務危機衝擊的「反面教材」。

陶冬又直言，所謂樓市「剛性需求」是「偽概念」，理由是需求可以是無限的概念。他表示，真正要觀察的是「有效需求」，即現價多少人買得起，況且「剛性需求」裏也不乏願意等的人，這種需求或因樓市周期下行而消失。

雷賢達：樓市調整衝擊大
「基金教父」雷賢達直言，從一般市民的購買力來看，今時今日香港樓價早已過高；再者，樓市的大規模調整很多時是受難以估算的外在因素觸發，所以他不會預測未來樓市是否易跌難升或何時見頂，唯一可以肯定的是香港低息環境將出現改變、政府積極增加住宅供應，以及香港是自由經濟市場，資金可自由進出，樓市若顯著調整，對香港金融體系及經濟肯定會帶來衝擊。

不過，資深財經專家林一鳴直言，「目前根本睇唔到宏觀經濟出現問題，香港發生金融危機風險更可能是過去廿年最低。」他分析，雖然息口向上有機會令香港樓價回調一成，惟因樓市的投機氣氛遠不及九七年亞洲金融風險前，真正置業人士對息口向上已有一定心理準備，樓價由高位稍為回調反而有利樓市健康發展。

林一鳴：港股泡沫不嚴重
林一鳴又說，無論是港股估值以至散戶的參與程度，均不及一五年「港股大時代」，以及○八年金融海嘯前，所以難斷言港股已有嚴重泡沫。

中投傲揚基金經理溫鋼城亦認為，現時投資者毋須過分擔心香港會出現金融危機。他表示，香港樓價在未來一段時間回落三成不出奇，惟在港人實際置業需求支持下，香港樓市全面崩圍機會不大，而樓市回調不足以對金融體系帶來衝擊。他又說，現時港股市盈率不高，市況回調反而成為資金低吸機會，股市泡沫風險其實不大。

全部都係有錢人玩
班友根本俾得起錢怕咩高槓桿

係時候入市

入熊等發達